\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{anysize}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{lscape}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{color}
\lstset { %
    language=C++,
    backgroundcolor=\color{black!5}, % set backgroundcolor
    basicstyle=\footnotesize,% basic font setting
}


%show subsections in toc
\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{secnumdepth}{3}

\pagestyle{plain}
\marginsize{2.5cm}{2.5cm}{2.5cm}{2.5cm}
\frenchspacing
\linespread{1.3}

\usepackage{ntheorem}
\theoremstyle{change}
\makeatletter
\theoremseparator{.}
\newtheoremstyle{magyartetelstilus}%
{\item[\hskip\labelsep\theorem@headerfont
            ##2.\ ##1\theorem@separator]}%
{\item[\hskip\labelsep\theorem@headerfont
            ##2.\ ##1\theorem@separator\ (##3)]}%
\theoremstyle{magyartetelstilus}
\newtheorem{tetel}{Tétel}[section]
\newtheorem{lemma}[tetel]{Lemma}
\newtheorem{allitas}[tetel]{Állítás}
\newtheorem{defi}[tetel]{Definíció}
\newtheorem{fontosdefi}[tetel]{\underline{Definíció}}
\newtheorem{jeloles}[tetel]{Jelölés}
\newtheorem{rov}[tetel]{Rövidítés}
{\theorembodyfont{\rmfamily}
\newtheorem{megj}[tetel]{Megjegyzés}
\newtheorem{kovetkezmeny}[tetel]{Következmény}
\newtheorem{emlek}[tetel]{Emlékeztető}
\newtheorem{pl}[tetel]{Példa}
}%
\newenvironment{biz}{\par\noindent{\bf Bizonyítás.}\enspace\ignorespaces}{~$\square$}
\makeatother

\newcommand{\Sncs}{\ensuremath{ \Sigma_0^*}}
\newcommand{\acsa}{\ensuremath{ \Leftrightarrow}}
\newcommand{\jelalattszoveg}[2]{\ensuremath{ \underset{\mathsf{#2}}{#1}} }
\newcommand{\eler}{\ensuremath{ \text{elér}}}
\newcommand{\bydef}[1]{\jelalattszoveg{#1}{def}}
\newcommand{\dt}[1]{\detokenize{#1}}
\newcommand{\acsadef}{\bydef{\acsa}}
\newcommand{\vvez}{\ensuremath{ \alpha}}
\newcommand{\msout}[1]{\ensuremath{\text{\sout{$#1$}}}}
\newcommand{\biztrivi}{
	\begin{biz}
		Triviális.
	\end{biz}
}
\newcommand{\bizegyszeru}{
	\begin{biz}
		Egyszerűen belátható.
	\end{biz}
}
\newcommand{\bizkesobb}{
	\begin{biz}
		Később.
	\end{biz}
}
\newcommand{\bizhasonlo}{
	\begin{biz}
		Az előzőhöz hasonlóan belátható.
	\end{biz}
}
\newcommand{\nembiz}{
	\begin{biz}
		N.B.
	\end{biz}
}
\newcommand{\tfh}{Tegyük fel, hogy }

\newcommand{\ltseq}{; }
\newcommand{\ltseqd}{\ensuremath{ ;_d} }
\newcommand{\ltsync}{\ensuremath{<_s} }
\newcommand{\ltdep}{\ensuremath{<_d} }
\newcommand{\ithb}{\ensuremath{<} }
\newcommand{\hb}{\ensuremath{\prec} }
\newcommand{\nhb}{\ensuremath{\nprec} }

\title{Szakdolgozat}
\author{Danyluk Tamás}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Bevezetés}
\section{Motiváció}
Formális matematikai megfogalmazás hiánya
TODO 1 oldal
\section{Eredmények}
TODO 1 oldal
\section{Dolgozat szerkezete}
TODO 1 oldal

\chapter{A processzorok fejlődése}
TODO 3 oldal

\chapter{A C++03 memória modell hibái}
TODO 5-10 oldal
\section{A függvénykönyvtár alapú megközelítés nem elégséges}
Hans Boehm
\section{A double-checked locking pattern}
Scott Meyers


\chapter{A C++11 memória modellje}
Ez a fejezet főként a C++14 szabvány vázlata alapján készült \cite{bib_isocpp14}.
\section{Atomi műveletek}
\paragraph{Oszthatatlanság}
Egy atomi változó írás egészben válik láthatóvá minden atomi olvasás számára (bármely szálon), tehát nem láthatjuk félig átírva a változót. (Signal handlerekben ez csak akkor igaz, ha az atomi művelet lock-free módon van megvalósítva.)

\paragraph{Sorrend}
Minden változóra igaz az, hogy a rajta végrehajtott atomi módosítások egy közös (totális) sorrendben jelennek meg minden szálon (módosítási-sorrend / modification-order). A különböző változókon végzett műveletek egymáshoz képesti sorrendje szálanként eltérhet.

\begin{pl}
Íme néhány saját példa a lehetséges ütemezésekre.
A következő kimeneteket kaphatnánk bizonyos időközönként kiíratva mit látnak az egyes szálak.
\begin{itemize}
\item 1.szál: $\textcolor{red}{(A=1),} \textcolor{green}{(A=2), (A=2), (A=2),} \textcolor{blue}{(A=3)}$ \\
      2.szál: $\textcolor{red}{(A=1), (A=1),} \textcolor{green}{(A=2),} \textcolor{blue}{(A=3), (A=3)}$ \\
$A$ értékei módosítási-sorrendben: $1,2,3$.
\item Az is lehet, hogy egy szál nem \textit{lát} minden változtatást, mert mire olvasná a változót, az már újból megváltozott:\\
1.szál: $\textcolor{red}{(A=1),} \textcolor{green}{(A=2),} \textcolor{blue}{(A = 3)}$ \\
2.szál: $\textcolor{red}{(A=1), (A=1),} \textcolor{blue}{(A = 3)}$ \\
$A$ értékei módosítási-sorrendben: $1,2,3$.
\item Az előző eset egy speciális változata az úgynevezett ABA probléma:\\
1.szál: $\textcolor{red}{(A=1),} \textcolor{green}{(A=2),} \textcolor{red}{(A = 1)}$ \\
2.szál: $\textcolor{red}{(A=1), (A=1),} \textcolor{red}{(A = 1)}$ \\
$A$ értékei módosítási-sorrendben: $1,2,1$.
\item
1.szál: $(\textcolor{red}{A=1}, \textcolor{red}{B=1}), (\textcolor{green}{A=2}, \textcolor{red}{B=1}), (\textcolor{green}{A=2}, \textcolor{green}{B=2})$ \\
2.szál: $(\textcolor{red}{A=1}, \textcolor{red}{B=1}), (\textcolor{red}{A=1}, \textcolor{green}{B=2}), (\textcolor{green}{A=2}, \textcolor{green}{B=2})$ \\
$A$ és $B$ értékei módosítási-sorrendben (egyaránt) $1,2$.
\end{itemize}
\end{pl}

\begin{pl}
\textit{Nem} lehetséges a következő ütemezés, amennyiben A értékei módosítási-sorrendben $1,2,3$ (vagy $1,3,2$):
\begin{itemize}
\item 1.szál: $\textcolor{red}{(A=1),} \textcolor{green}{(A=2),} \textcolor{blue}{(A = 3)}$ \\
2.szál: $\textcolor{red}{(A=1),} \textcolor{blue}{(A=3),} \textcolor{green}{(A = 2)}$ \\
\end{itemize}
\end{pl}

% TODO az ABA probléma?

\section{Szinkronizáció}

Az atomi műveleteket alapvetően nem kell szinkronizálni. A nem-atomi műveleteket viszont kell, ha több szálról egyszerre érhetik el ugyanazt a memóriaterületet. A nem-atomi műveletek szinkronizálhatók megfelelő atomi műveletekkel, vagy mutex-ekkel.

C++11-ben alapvetően 3 féle szemantikájú szinkronizáló művelet létezik. 
\begin{itemize}
\item Release szemantikájú atomi memóriaírások (jel.: release(x), ahol x egy változó), read-modify-write műveletek, vagy mutex unlock-olások. 

\item Acquire szemantikájú atomi memória olvasások, read-modify-write műveletek, vagy mutex lock-olások. 

\item Consume szemantikájú atomi memória olvasások, read-modify-write műveletek. 
\end{itemize}

Egy release-acquire pár teljes szinkronizációt biztosít (a később leírt módon), míg egy release-consume pár csak a releaselt változótól függő memóriaterületeket szinkronizálja, például, ha a változó egy pointer, akkor egy vele, vagy egy explicit eltoltjával címzett változókat. 

A C++11-ben alapbeállítás \detokenize{std::memory_order_seq_cst} minden atomi műveletnek release és acquire szemantikát is ad. Ez (főleg az x86-nál relaxáltabb platformokon) lassabb működést eredményez, mintha csak a release, acquire, vagy consume szemantikát használnánk. Létezik relaxált szemantika is, ekkor az atomi műveletnek semmilyen szinkronizációs hatása sincs. 

\begin{defi}
	Ha X egy release szemantikájú memóriaművelet egy m változón, akkor release-sequence(X) = ,,m módosítási sorrendjének leghosszabb X-től kezdődő összefüggő részsorozata, amiben csak X-el egy szálon lévő műveletek, vagy pedig atomi read-modify-write műveletek vannak''. 
\end{defi}

\begin{defi}
A C++11 definiál egy happens-before (korábban-történt) relációt, ami a később leírt módon láthatóságot biztosít a műveleteknek. Az, hogy mikor teljesül a happens-before reláció kiderül a következő táblázatból, ami különböző relációkat ír le. A jelölés-rendszert én vezettem be, elsősorban a dolgozaton belüli használatra.

 Legyenek A és B memóriaműveletek. \\ \\
\begin{tabular}{ l | l | p{9cm} }
A \ltseq B & A is-sequenced-before B & A és B egy szálon vannak és A egy korábbi teljes kifejezésben van mint B. Például pontosvessző választja el őket.\\
A \ltseqd B & A carries-dependency-to B & A \ltseq B és B értéke függ A értékétől a szabványban meghatározott módon. \\
A \ltsync B & A syncronizes-with B & A=release(x) és B=acquire(x) és B-ben az A által beírt értéket olvassuk ki.\\
A \ltdep B & A is-dependency-ordered-before B & (A=release(x) és B=consume(x) és B-ben a release-sequence(A) egy tagját olvassuk) vagy (A \ltdep X \ltseqd B).\\
A \ithb B & A inter-thread-happens-before B & 
	A \ltsync B vagy A \ltdep B vagy $\exists X: $ (A \ltsync X \ltseq B) vagy (A \ltseq X \ithb B) vagy (A \ithb X \ithb B)  \\
A \hb B & A happens-before B & A \ltseq B vagy A \ithb B. Nem tranzitív.
\end{tabular}
\end{defi}

\begin{pl}
A következő példa azt bizonyítja, hogy \hb nem tranzitív: $A \ltdep B \ltseq C$ -ből \textit{nem} következik A \hb C.
\end{pl}

\begin{fontosdefi}
Egy m változón végzett A mellékhatást (memória írást) \textit{láthatónak} nevezünk egy M-en történő B számítás számára, ha $A \hb B \land \nexists X: A \hb X \hb B$.
\end{fontosdefi}

\begin{megj}
Egyszerre több mellékhatás is lehet látható egy számítás számára. Ekkor a később definiált data-race következett be.
\end{megj}

\begin{fontosdefi}
\label{def_race}
Egy nem-atomi M változón data-race következik be, ha $\exists A, B$ művelet: 
$A=write(M) \land (B=read(M) \lor B=write(M)) \land A \nhb B \land B \nhb A$. Ez nem-definiált állapotba hozza a programot.
\end{fontosdefi}

\subsection {Szekvenciális konzisztencia}
Az atomi műveletek elvégezhetőek \textit{szekvenciálisan konzisztens} (\dt{std::memory_order_seq_cst}) módon, az ilyen műveletekre igaz az, hogy sorrendjük egymáshoz képest is minden szálon azonos. Ez az alapbeállítás C++11-ben, de ha nem ezt használjuk gyorsabb (és kellő validálás hiányában hibás) programokat kaphatunk.

\begin{defi}
A szekvenciálisan konzisztens műveleteknek létezik egy S abszolút sorrendje, ami konzisztens az egyes változók módosítási sorrendjeivel és a korábban-történt relációkkal.
\end{defi}

\begin{kovetkezmeny}
Ebből következik az, hogy az egy szálon belüli szekvenciálisan konzisztens műveletek sorrendje ugyanaz lesz az S sorrenden belül is, mint ahogy a kódban követik egymást (sequenced-before).
\end{kovetkezmeny}

Az S abszolút sorrendben található B: read(X) művelet a következő értékek \textit{bármelyikét} láthatja:

\begin{itemize}
\item Az S-ben B előtti utolsó A: write(X) művelet eredményét, ha van ilyen.
\item Ha létezik az előbbi A művelet és létezik C: write(X) nem szekvenciálisan konzisztens művelet, hogy C \nhb A, akkor C eredményét is.
\item Ha nem létezik az előbbi A művelet, akkor bármely C: write(X) nem szekvenciálisan konzisztens művelet eredményét.
\end{itemize}

\begin{pl} 
Lehetségesek például a következő esetek: (Az egyes felsorolt műveletek különböző szálakon is lehetnek, a sorrendjük tetszőleges.)
\begin{itemize}
\item $S_1=A: write(X), S_2=B: read(Y), S_3=C: read(X)$, és máshol nem használják X-et, ekkor C csakis A eredményét láthatja.
\item $S_1=A: write(X), S_2=B: read(Y), D: write(X), S_3=C: read(X)$, $D \nhb A$, és máshol nem használják X-et, ekkor a C művelet A vagy D eredményét láthatja.
\item $D: write(X), S_1=A: write(X), S_2=B: read(Y), S_3=C: read(X)$, $D \hb A$, és máshol nem használják X-et, ekkor a C művelet csakis A eredményét láthatja.
\end{itemize}
\end{pl}

\subsection{Kerítések (Atomic thread fences)}
\paragraph*{Motiváció: }
Előfordulhat, hogy a szálak közötti szinkronizációt külön szeretnénk választani az atomi változók módosításától.
Például, tegyük fel, hogy egy új adat megérkezését jelző változót olvasunk.
Amennyiben nem érkezett új adat, felesleges lenne szinkronizálni, ha viszont érkezett akkor jó lenne egy módszer amivel utólag acquire szemantikájúvá változtathatnánk ezt az olvasást. \cite{bib_ref_fence} Pont ezt tudjuk elérni a kerítésekkel.

\paragraph*{A kerítések hatásai: }
Egy acquire szemantikájú kerítés (\dt{std::atomic_thread_fence(std::memory_order_acquire)}) lényegében acquire szemantikájúvá változtatja az \textit{előtte} lévő (pl. relaxált) atomi olvasást, egy release szemantikájú kerítés pedig lényegében release szemantikájúvá változtatja az \textit{utána} lévő atomi írást.

 A \textit{lényegében} szóra azért volt szükség mert ilyenkor csak a release fence előtti műveletek eredményei lesznek láthatóak és csak az acquire fence után. Mégis van szerepük az atomi változókon végzett műveleteknek, mivel önmagukban a kerítések nem biztosítanak szinkronizációt.
 
Léteznek még acquire-release (egyszerre acquire ls release), illetve szekvenciálisan konzisztens acquire-release szemantikájú kerítések is. Az utóbbiak részt vesznek a szekvenciálisan konzisztens műveletek abszolút sorrendjében. 

A szekvenciálisan konzisztens kerítések használhatóak a szabványban leírt módon arra, hogy egy adott változón végzett írás és olvasás között kikényszerítsék a láthatóságot, vagy arra, hogy egy adott változón végzett írás és írás között kikényszerítsék a módosítási sorrendet. Viszont (idézet a szabványból) általánosságban nem használhatók relaxáltabb szemantikájú műveletek sorrendjének kikényszerítésére.

\paragraph*{Szignál kerítések}
Az eddig említett \dt{atomic_thread_fence} műveleten kívül létezik \dt{atomic_signal_fence} is. Ez csak egy szál és az ugyanezen szálon futtatott szignál kezelő eljárás (signal handler) között végez szinkronizációt. Nem tartalmaz hardveres szinkronizáló utasítást, csak a fordító számára írja elő, hogy mely sorrendbeli átrendezések tilosak. 
\chapter{Lockfree adatszerkezetek vizsgálata}
\section{Queue}

Az első adatszerkezet egy általam írt korlátozott méretű ciklikus sor, amely pontosan 2 szál közötti egyirányú adatátvitelre használható.
Három lépésben készült el. 

Az első lépésben nem szóltam bele a változók alignolásába, sem pedig a load és store műveletek memória orderjébe. Már így is harmadannyi ideig futott, mint a mutexes megvalósítás.

A másodikban hozzáadtam az mBase és az mNext változók cache line-ra való alignolását. Ez azt jelenti, hogy külön cache line-ra kerültek, és így amikor az egyik szál beleír valamelyik változóba, akkor nem kell megvárnia amíg a másik által a másik változóba történt írás átszinkronizálódik (cache-koherens rendszereken sem). Ezt a jelenséget nevezzük false sharing-nek. Ez kb. 10\%-os gyorsítást okozott az előző lépéshez képest és ez egy biztonságos lépés, csak több helyet igényel, de alapvetően nem ronthatja el a programot.

A harmadik lépés egy kicsit kockázatosabb, itt átírtam a store-okat és loadokat az alapértelmezett szekvenciálisan konzisztens memóriamodellről relaxáltra, release-re, vagy acquire-re. Ez további kb. 50\%-os gyorsítást okozott.

\subsection{Futásidők}
A platformok között (x86-64 és arm-v7) a futásidők arányai: TODO

\subsection{Az adatszerkezet}

\begin{lstlisting}
template<typename T, int Capacity>
class queue
{
    T mData[Capacity+1];
    alignas(CacheLineSize) std::atomic<int> mBase;
    alignas(CacheLineSize) std::atomic<int> mNext;
public:
    queue()
    : mBase(0)
    , mNext(0)
    {}
    bool push_t1(const T& value)
    {
        int base = mBase.load(std::memory_order_acquire);
        int next = mNext.load(std::memory_order_relaxed);
        if(next != wrap(base-1))
        {
            mData[next] = value;
            mNext.store(wrap(next+1),std::memory_order_release);
            return true;
        }
        return false;
    }
    bool pop_t2(T& out)
    {
        int base = mBase.load(std::memory_order_relaxed);
        int next = mNext.load(std::memory_order_acquire);
        if(base != next)
        {
            out = mData[base];
            mBase.store(wrap(base+1), std::memory_order_release);
            return true;
        }
        return false;
    }
private:
    static int wrap( int i )
    {
        while(i>=Capacity+1)
            i-=(Capacity+1);
        while(i<0)
            i+=(Capacity+1);
        return i;
    }
};

\end{lstlisting}


\subsection{Helyesség}

A queue működésétől a következőt várjuk el: Az n. sikeres olvasás az n. sikeres íráskor beírt adatot kell, hogy visszaadja. Az hogy az olvasófej a megfelelő helyen lesz nem vitás (írásonként és olvasásonként is 1-el növeljük $(\mod c+1)$), csak az kérdéses, hogy ott van-e a megfelelő adat.

\begin{allitas} \label{queuefelt}
	A következő feltételekből következik, hogy queue-ból mindig a megfelelő adatot olvassuk ki. Legyen c a capacity rövidítése.
	\begin{enumerate}
		\item  \label{queuefelt1} Minden $n\geq 1$-re: Az n. írás korábban-történt az n. olvasásnál.
		\item  \label{queuefelt2} Minden $n\geq 1$-re: Az n. olvasás korábban-történt az (n+c). írás (ha van ilyen).
	\end{enumerate}
\end{allitas}
\begin{biz}
	Ezek pont azt jelentik, hogy az n. olvasáskor az n. írás eredménye már látszik, de az $n+c$. vagy későbbi írások még nem írták felül. (Az írások sorrendje alatt az író szálon való sorrendjüket értjük, ugyanígy az olvasások sorrendje alatt az olvasó szálon való sorrendjüket.)
\end{biz}

Most tegyük fel a következőket: az mNext és az mBase minden írásával/olvasásával egy műveletben, az írások számát (w) és az olvasások számát (r) is lementjük/beolvassuk. A t1-ben így beolvasott olvasásszám legyen r', a t2-ben így beolvasott írásszám pedig w'. Az if-ek feltételeit pedig a(z) \ref{queuefelt} feltételekkel összhangban a következőkre cseréljük: push\_t1-ben: $(r' \geq w + 1 - c)$, pop\_t2-ben pedig: $(r+1 \leq w')$.

Fogjuk fel úgy a számítógép működését, hogy egy összefüggő irányított aciklikus gráfot gyárt. Minden műveletkor 1 új pontot (és valamennyi élt) ad hozzá. Ebben a gráfban a korábban-történt (\hb) relációknak az élek felelnek meg. A kezdőpont maga a konstruktor, amiből él megy minden írási és olvasási kísérletbe. A sikeres írás-/olvasásokat jelölje kitömött piros/kék pont. Ha inkább nem írunk/olvasunk azt jelölje üres piros/kék pont. Az írási és olvasási kísérletek között is haladnak néhol élek. Az újabb pont hozzá vételekor a színéhez tartozó if alapján döntünk a kitöltéséről.

\begin{allitas}
	Így csak (\ref{queuefelt}-re nézve) helyes gráfot állíthatunk elő, azaz a módosított queue működése helyes.
\end{allitas}
\begin{biz}
	Használjunk indukciót. Az 1 pontú gráf helyes. Bizonyítsuk be, hogy ha egy eddig helyes gráfhoz hozzáveszünk egy újabb pontot akkor a pont hozzáadásával is helyes marad a gráf.
\begin{itemize}
	\item Ha a pont piros ($w+1$. írást kíséreljük meg): Tudjuk, hogy legalább r' olvasás korábban-történt nála. Az $r' \geq w + 2 - c$ feltételből pedig következik, hogy csak akkor töltjük ki a pontot (tesszük meg a lépést), ha megfelelő számú olvasás korábban történt nálunk (teljesül \ref{queuefelt}.\ref{queuefelt2}).
	\item Ha a pont kék ($r+1$. olvasást kíséreljük meg): Tudjuk, hogy legalább w' írás korábban-történt nála. Az $r+1 \leq w'$ feltételből pedig következik, hogy csak akkor töltjük ki a pontot (tesszük meg a lépést), ha megfelelő számú írás korábban történt nálunk. 
\end{itemize}
\end{biz}

Most már csak azt kell belátnunk, hogy az eredeti feltételek is ugyanazt a gráfot produkálnák, mint az újak.

\begin{allitas}
	Az eredeti feltételekkel is ugyanazt a gráfot adja a számítógép, mint az előző állításban.
\end{allitas}
\begin{biz}
	Indukció. Az egy pontú gráfra ez igaz (ott még nem nézünk feltételt). Tegyük fel, hogy a meglévő gráfunkra is igaz (tehát ez a gráf helyes is), és most veszünk hozzá egy pontot. Lássuk be, hogy ekkor az új pontra vonatkozó új feltétel negálásából következik az eredeti feltétel negálása. 

	Ha a pont piros (írás): Ha a feltétel nem igaz  $(r' < w + 1 - c)$, abból (és az eddigi helyességből) következnie kell, hogy $next = wrap(base-1)$. \\
	$r' < w + 1 - c$, de $r' \geq w - c$, mert különben már korábban megsérült volna a feltétel.
	Emiatt $r' = w - c \rightarrow r' - 1 = w - c - 1 \rightarrow r' - 1 \equiv w \mod c+1, \rightarrow 
	next = wrap(base-1)$.
	Ha a feltétel igaz $(r' \geq w+1-c)$, akkor pedig kell, hogy $next\neq wrap(base-1)$. Indirekt tegyük fel, hogy $next = wrap(base-1)$. Ekkor $r'-1 = w+k(c+1)$. $r' \geq w+1$ nem lehetséges. $r' \leq w - c$ szintén nem lehetséges.  

	Ha a pont kék (olvasás): Ha a feltétel nem igaz $(r+1 > w')$, abból (és az eddigi helyességből) következnie kell, hogy $next = base$.
	$r+1 > w'$, de $r \leq w' \rightarrow r = w' \rightarrow r \equiv w' \mod c+1 \rightarrow base = next$.
	Ha pedig a feltétel igaz, $(r+1 \leq w')$, akkor kell, hogy $base \neq next$. Indirekt tegyük fel, hogy $base = next$. Ekkor $r = w' (\mod c+1)$, tehát $r \geq w'$ (nem lehetséges), vagy $r \leq w'-c-1$ (nem lehetséges).
\end{biz}

Az algoritmus helyességéhez természetesen az is kellett, hogy az egyes függvényhívásokon belüli műveletek eredményei megfelelő sorrendben látszódjanak a másik szálról, például, hogy az olvasás it-hamarabb-történjen, mint az mBase növelése. Az algoritmus egy korábbi változatában ez sajnos nem volt így, de egy Relacy nevű hibakereső programmal (mint később olvasható) szerencsére ez kiderült és javítva lett.

\begin{allitas}
	Ha valamit beírtunk, akkor idővel ki is tudjuk olvasni, és ha eleget kiolvastunk, ahhoz, hogy legyen üres hely, akkor idővel írni is tudunk az adatszerkezetbe. Tehát nem kell a végtelenségig várni az adatszerkezet használatának a folytatásához.
\end{allitas}
\begin{biz}
	A c++11 szabvány szerint az implementációknak minden atomi írást elfogadható időn belül láthatóvá kell tenni az atomi olvasások számára.
\end{biz}

\subsection{Kerítések használata}
Adatszerkezetünkben a feltételes kifejezések előtti acquire műveleteket relaxálttá tehetnénk, ha egy acquire fence-et tennénk a feltételes blokkok elejére. Ez azzal az előnnyel járna, hogy csak akkor szinkronizálnánk, ha tényleg van új adat, illetve tudunk beszúrni.

\section{Relacy race detector (RRD)}
A fejezet forrása a Relacy forráskódja \cite{bib_relacy} és a készítővel készült interjú \cite{bib_relacyinterview}.

A Relacy egy viszonylag kevéssé ismert és karbantartott, de hasznos hibakereső, csak header fájlokból álló library, amely lock-free és mutex-alapú többszálú programok ellenőrzésére is nagyon egyszerűen használható.
Működési elve az, hogy egy rövid kódfuttatást minden (a szálkezelési modell szerint megengedett) ütemezés szerint lejátssza egy szálon (fiber-ekkel) és közben nézi történnek-e data-race-ek. A consume operációt nem támogatja, acquire-el helyettesíti.


\begin{jeloles}
A program nyilvántartja minden $(t,u)$ szál-párról, hogy $u$-nak melyik az a legutóbbi release vagy acquire művelete, amit $t$ lát 
(korábban-történt relációban van u valamelyik megtörtént műveletével). Ezt egy számmal írjuk le, ami az $u$-n végzett műveletek szálon belüli sorrendje.
Jelölje ezt ord(t,u).
\end{jeloles}

\begin{jeloles}
Továbbá minden általunk megjelölt M nem-atomi változóról és minden t szálról nyilvántartja, hogy $t$-n mikor lett utoljára írva/olvasva M. Ez is egy az előzőhöz hasonlóan definiált sorszám.
Jelölje ezeket w(t,M)/r(t,M).
\end{jeloles}

 Ha a következők egyike teljesül, akkor data-race-t talál (itt ord és r/w értékei közül mindig az egy szálon végzett szimulációban épp aktuálisra gondolunk):
\begin{itemize}
\item Egy $t$ szálon írni próbál egy M nem-atomi változót és $\exists u$ szál, hogy $ord(t,u) < \max\{r(u,M),w(u,M)\}$.
\item Egy $t$ szálon olvasni próbál egy M nem-atomi változót és $\exists u$ szál, hogy $ord(t,u) < w(u,M)$.
\end{itemize} 
Ez összhangban áll a C++11 data-race definíciójával (\ref{def_race}).

% Ha egy futtatás nem szekvenciálisan konzisztens, akkor nem konvertálható események egy sorrendjévé, hiszen a különböző szálak különbözőképp látják a sorrendet. Ez mégsem jelent problémát a program számára, mert az a data-race-ek detektálásához nem egyedül a sorrendre támaszkodik. (TODO pontosan)

A program azt mondja meg, hogy melyik sorban próbáltuk írni vagy olvasni a változót, mikor megtalálta a data-racet. Érdekes javítás lenne, hogy ilyenkor mondja meg, hogy pontosan melyik típusú data-race-ről van szó és melyik sorokkal van konfliktusban.

\subsection{A Relacy program alkalmazása egy meglévő algoritmus/adatszerkezet teszteléséhez}
Ez a szekció a Relacy 2.4-es verziójáról szól.
\begin{itemize}
\item Az <atomic> és a <thread> headerek helyett a \detokenize{<relacy/relacy_std.hpp>} headert kell include-olni.
\item Minden $std$ névtérbeli atomi vagy szinkronizációs operációt az $rl$ névtérbelire ugyanilyen nevűre kell cserélni. 
\item Minden több szálról elért nem-atomi változó T típusát rl:var<T>-re kell cserélni. 
Ez a típus részt vesz a data-race vizsgálatban.
\item Az írt vagy olvasott rl::var-okat és rl::atomic-okat (\$) végződéssel kell ellátni. Ez egy makró, ami rögzíti a jelenlegi sor számát. Azokban a műveletekben nem szükséges megadni, ahol explicit memóriamodellt adunk meg, mert a Relacy-ben a memóriamodellek nevei is makrók, amikben ez már benne van.
\item A tesztet pedig egy lejjebb látható formátumú \detokenize{rl::test_suite} leszármazott osztályként kell megvalósítani.
\end{itemize}
Bár a program kétségkívül igényel változtatásokat, de az ezekkel való munka és hibalehetőség elenyésző más modell ellenőrzőkhöz képest, ahol a programot újra kell írni egy speciális nyelven. Ezeket a változtatásokat vélhetően automatikusan is el lehetne végeztetni egy programmal. Egyébként a Relacy nem arra készült, hogy minden cég kódbázisát ezzel vizsgálják, hanem, hogy maguk a lock-free adatszerkezetek készítői (köztük a program írója) validálják ezzel a szerkezeteket.

\begin{megj}
Előfordulhat, hogy túl hosszú futású tesztek esetén a program live-lock-ot jelez. (TODO)
\end{megj}

\paragraph{A queue program hibakeresésre átírt változata} {\ }


\begin{lstlisting}
template<typename T, int Capacity>
class queue
{
    T mData[Capacity+1];
    alignas(CacheLineSize) rl::atomic<int> mBase;
    alignas(CacheLineSize) rl::atomic<int> mNext;
public:
    queue()
    {
        mBase($) = 0;
        mNext($) = 0;
    }
    bool push_t1(const T& value)
    {
        int base = mBase.load(rl::memory_order_acquire);
        int next = mNext.load(rl::memory_order_relaxed);
        int before_base = wrap(base-1);
        if(next != before_base)
        {
            mData[next]($) = value($);
            mNext.store(wrap(next+1),rl::memory_order_release);
            return true;
        }
        return false;
    }
    bool pop_t2(T& out)
    {
        int base = mBase.load(rl::memory_order_relaxed);
        int next = mNext.load(rl::memory_order_acquire);
        if(base != next)
        {
            out($) = mData[base]($);
            mBase.store(wrap(base+1), rl::memory_order_release);
            return true;
        }
        return false;
    }
private: [...]
};
\end{lstlisting}

És a tesztelő rész:

\begin{lstlisting}
#include <relacy/relacy_std.hpp>
#include <memory>
#include "queue.h"

using TestType = rl::var<int64_t>;
constexpr int TestSize = 10;
using QueueType = queue<TestType,TestSize>();

struct race_test : rl::test_suite<race_test, 2>
{
    std::unique_ptr<QueueType> q;
    
    void before()
    {
        q = std::make_unique<QueueType>(); //c++14
    }

    void thread(unsigned thread_index)
    {
        if (thread_index == 0)
            t1();
        else
            t2();
    }
	
    void t1()
    {
        for(int i = 0; i<5*TestSize; i++)
            while(!q->push_t1(i));
    }

    void t2()
    {
        for(int i = 0; i<5*TestSize; i++)
            TestType j=-1;
            while(!q->pop_t2(j));
            assert(i == j($));
    }    

    void after()
    { }

    void invariant()
    { }
};

int main()
{
    rl::simulate<race_test>();
}

\end{lstlisting}

\paragraph{Példa egy talált hibára}
A $push_{t1}$-ben található mBase.load-ot és a $pop_{t2}$-ben lévő mBase.store-t állítsuk át relaxálttá.
Ekkor a Relacy data-race-t jelez az ,,out = mData[base];'' sorában. Ez egyedül az ,,mData[next] = value;'' sorral állhat konfliktusban.
Valóban, ilyenkor az n. olvasás és az (n+c). írás között nem volt korábban-történt reláció. Tehát megtörténhetett, hogy az író szál hamarabb látta az $mBase$ növelését minthogy az olvasóban kiolvasódott a megfelelő elem. Hiába van mBase növelése a kiolvasás után a kódban, ez még nem definiál korábban-történt relációt. Kellő szinkronizálás hiányában a C++ bármely olyan műveletek sorrendjét felcserélheti, ami \textit{egyszálú program esetén} nem változtatna a látszólagos sorrenden.
Hasonló data-race kereső nélkül valószínűleg sosem derült volna fény a hibára, hiszen elképzelhető, hogy az általunk használt gépeken csak nagyon kis valószínűséggel történik meg a baj. x86 platformon ráadásul minden írás release és minden olvasás acquire szemantikájú, tehát ott sosem lett volna ebből gond \cite{bib_x86order}.

\paragraph{A tesztfuttatások számának növelése}
Néha egy hiba nem jön elő kevés teszt futtatás alatt ezért növelni akarjuk a futtatások számát. Ezt így tehetjük meg:

\begin{lstlisting}
int main()
{
	rl::test_params params;
	params.iteration_count = 100000;
	rl::simulate<race_test>(params);
}
\end{lstlisting}

\paragraph{Globális, lokális-statikus és szál-lokális változók kezelése}
A Relacy program lényegében csak azokat a változókat tudja megfelelően kezelni, amik legkorábban egy-egy tesztelési ciklus elején jönnek létre és legkésőbb ugyanazon tesztelési ciklus végén megszűnnek. Az előbb említett típusú változók nem ilyenek. Ha nem tudunk, vagy nem akarunk ilyen változóktól mentes programot írni, akkor a következő szabályokkal könnyedén átalakíthatjuk a programot a Relacy-vel való használatra:
\begin{itemize}
\item Lokális-statikus (static egy eljáráson belül) változók: Használjunk helyettük globálisokat és kövessük az utolsó pont utasításait. (Vigyázat, ez nem teljesen lesz ekvivalens az eredeti viselkedéssel.)
\item Szál-lokális változók: Használjunk helyettük egy globális tömböt, aminek annyi eleme van ahány szál lehet a teszt-osztályunkban. Az adott szálhoz tartozó változó lekérésére írhatunk egy függvényt (lásd: példa), így a használat helyein csak egy myVar $\rightarrow$ myVar() cserét kell majd végrehajtani. A tömb létrehozását és törlését az utolsó pontnak megfelelően végezzük. Ennek a tömbös módszernek az is az előnye, hogy így könnyű egy adott szál-lokális változó összes példányán végig-iterálni.
\item Globális változók: Alakítsuk át őket globális \textit{pointer} változókká és írjunk egy createGlobals és egy deleteGlobals eljárást, amelyek inicializálják, illetve törlik őket és amelyeket meghívunk a teszt-osztály before, illetve after metódusában.
\end{itemize}

\begin{pl} \ 

Átalakítás előtt:
\begin{lstlisting}
int globalCounter = 1;
thread_local int myCounter = 2;

void foo()
{
	static int staticCounter = 3;
	std::cout << myCounter << " " << staticCounter << " "
		<< globalCounter << std::endl;
}
\end{lstlisting}

Átalakítás után:
\begin{lstlisting}
constexpr int ThreadCount = 4;

int* globalCounter;
int* threadLocalCounters;
int* staticCounter;

void createGlobals()
{
	globalCounter = new int(1);
	threadLocalCounters = new int[ThreadCount];
	for(int t=0; t<ThreadCount; ++t)
		threadLocalCounters[t] = 2;
	staticCounter = new int(3);	
}

void deleteGlobals()
{
	delete globalCounter;
	delete [] threadLocalCounters;
	delete staticCounter;
}

int& myCounter()
{
	return threadLocalCounters[rl::thread_index()];
}

void foo()
{
	std::cout << myCounter() << " " << *staticCounter << " " 
		<< *globalCounter << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\end{pl}

\chapter{RCU - Olvasás közben módosítható adatszerkezetek}
\section{Bevezetés}
Az RCU (Read-copy-update) egy olyan szinkronizálási mechanizmus, ami lehetővé teszi, hogy úgy módosítsunk egy adatszerkezetet, hogy közben akár több szál is olvassa. Legtisztább formájában az olvasó szálakra semmilyen szinkronizálási költség nem hárul. 2002 októberében jelent meg a Linux kernelben. \cite{bib_linux_rcu}

\paragraph{Alapvető működés}

Az adatszerkezet nagyobb elemei pointerek által vannak összekötve. 
Egy-egy ilyen elem olvasásakor, beszúrásakor, vagy törlésekor atomi műveleteken keresztül olvassuk vagy módosítjuk a rá mutató pointereket.
Az egyes olvasó-szálak olyan elemeket is olvashatnak, amik időközben törlődtek (kiláncolódtak) az adatszerkezetből.
Ahhoz, hogy ténylegesen deallokálhassunk egy objektumot, meg kell várnunk, hogy minden őt olvasó szál befejezze az olvasását. Ennek az elvárásnak a teljesítése adja a fő nehézséget az RCU implementálásakor. Tekinthetünk úgy is az RCU-ra mint egy speciális garbage collector típusra.

\paragraph{Példa a felhasználásra}
Az RCU módszer olyan esetben a leghasznosabb, ha sok olvasó szálnak kell működnie minimális várakozási időkkel, ugyanakkor a beszúrások/törlések ritkák, ezért elfogadható, ha kicsit lassabbak.
Például egy Domain név szervert (DNS) elképzelhetünk úgy, hogy egy központi hasító-táblában tárolja a domain neveket, amiket több szálról, nagy teljesítménnyel olvas, amikor a kliensek lekérik egy-egy domain adatait. Frissítéseket ezzel szemben sokkal ritkábban végez. Amikor új elem szúródik be a hasító-tábla egy vödrébe (az azonos hash-kódú elemek egy listájába), akkor az olvasóknak nem kell várniuk, hanem zavartalanul olvashatják az adatszerkezetet. Ami meglepő és sokkal nagyobb előnyt jelent, hogy a hasító-tábla átméretezése is megoldható úgy, hogy közben az adatszerkezet folyamatosan olvasható marad.

\paragraph{Olvasás}
Az RCU-védett elemek olvasásait ún. olvasó-oldali kritikus-szakaszokban kell végezni. Egy ilyen kritikus-szakaszban akár több RCU védett elem olvasását is végezhetjük, ennek csak annyi hatása lesz, hogy a közben törölt elemek deallokálását későbbre halaszthatja.
Az \detokenize{rcu_read_lock} és \detokenize{rcu_read_unlock} műveletek egyes megvalósításokban az üres utasításra fordulnak le, de szemantikai tartalmuk miatt továbbra is ajánlott kiírni őket.
Az \detokenize{rcu_dereference} művelet egy consume szemantikájú load-ot hajt végre atomi módon a paraméterén.

\begin{lstlisting}
//C code

Elem* p;

void reader(void)
{
	rcu_read_lock();
	Elem* tmp = rcu_dereference(p);
	/* use tmp->member1, tmp->member2, etc. */
	rcu_read_unlock();
}
\end{lstlisting} 

\paragraph{Írás}
A beszúrás/törlés nem feltétlenül lock-free módon történik. A \detokenize{synchronize_rcu} művelet azt teszi, hogy megvárja, amíg minden szál kilép az oldElem olvasó-oldali kritikus-szakaszából. (A valóságban ennél bonyolultabb és gazdaságosabb módon végzik a törléseket. Például csak egy callback-et regisztrálnak (\detokenize{call_rcu(oldElem, free)}), ami a megfelelő időpontban végzi a törlést, így nem kell elemenként végigvárnunk 1-1 szinkronizációt.)

\begin{lstlisting}
//C code

Elem* p;
mutex_t update_side_mutex;

void writer(void)
{
	lock_mutex(&update_side_mutex);

	Elem* oldElem = rcu_dereference(p);
	
	Elem* newElem = /* create new elem */
	rcu_assign_pointer(p, newElem);

	synchronize_rcu();
	free(oldElem);		

	unlock_mutex(&update_side_mutex);
}
\end{lstlisting} 

\section{RCU megvalósítások}

A Linux kernel természetesen tartalmaz egy RCU megvalósítást, amit gyakorlatilag már a kernel minden részében használnak \cite{bib_lxr}. Kernel módban sok olyan eszköz és megkötés áll a fejlesztők rendelkezésére ami felhasználói módban nem, így tehát felmerült a probléma, hogy készítsenek egy felhasználói szintű RCU könyvtárat is. Egy ezeket tárgyaló alapmű a \cite{bib_urcu}.
Főként ez alapján szeretnék bemutatni egy-két elterjedt RCU megvalósítást.

\begin{megj}
Az RCU primitíveket lehetséges lenne atomi módon írt \detokenize{shared_ptr}-ekkel is megvalósítani, azonban a klasszikus megvalósítások nagyobb olvasó-oldali performanciát képesek elérni, és nem utolsó sorban C nyelven is ,,könnyen'' megvalósíthatóak. (A \detokenize{shared_ptr} referencia számlálása szálbiztos, azonban magának a pointernek az írása/olvasása csak akkor az, ha az \detokenize{atomic_load} és társainak \dt{shared_ptr}-re specializált változatait használjuk. A szabvánnyal foglalkozó bizottságnál már indítványozták az \dt{atomic_shared_ptr} osztály bevezetését, ami ezt transzparens módon fogja támogatni.)
\end{megj}

\begin{defi}
Nyugalmi állapot (Quiescent state): Egy szál nyugalmi állapotban van, ha nincs benne egy olvasó-oldali kritikus-szakaszban.
\end{defi}


\begin{defi}
Türelmi periódus (Grace period): Ha egy időintervallumban minden szál legalább egyszer nyugalmi állapotban van, akkor az időintervallumot türelmi periódusnak nevezzük.
\end{defi}

\begin{kovetkezmeny} Igazak a következő állítások: 
\begin{itemize}
\item Minden olyan olvasó-oldali kritikus-szakasz ami egy adott türelmi periódus előtt kezdődött, az a türelmi periódus végére már befejeződik. 
\item A különböző türelmi periódusok átfedhetnek egymással. 
\item Minden olyan időszak, amelyben van türelmi periódus önmaga is türelmi periódus.
\item Ha minden olvasó-oldali kritikus-szakasz hossza véges, akkor minden türelmi periódus véges időn belül befejeződik (Akkor is ha folyamatosan kezdődnek újabb és újabb kritikus-szakaszok).
\end{itemize}
\end{kovetkezmeny}

\begin{kovetkezmeny}
Ha egy elem kiláncolása és törlése között várunk egy türelmi periódust, akkor biztosítva van, hogy már egyik szál sem olvassa. Definiáljuk tehát úgy a \dt{synchronize_rcu} műveletet, hogy éppen ezt csinálja.
\end{kovetkezmeny}

\subsection{Nem-preemptív változat}

Egy nem-preemptív rendszeren (azaz olyanon, ahol a task-ok nem szakítódnak félbe az ütemező által) elég lehet a következő megvalósítás \cite{bib_wiki_rcu}. Az \dt{rcu_read_lock}-nak és az \dt{rcu_read_unlock}-nak itt csak dokumentációs szerepe van. A \dt{synchronize_rcu} eljárás itt annyit tesz, hogy beütemezi önmagát egymás után az összes processzorra. Könnyű látni, hogy a végére minden szál kijött legalább egyszer a kritikus-szakaszaiból. A legtöbb rendszer preemptív, tehát ez nem lesz elég nekünk.

\begin{lstlisting} 
//C-like pseudocode

void rcu_read_lock(void){}

void rcu_read_unlock(void){}

void synchronize_rcu(void)
{
	int cpu;
	for_each_cpu(cpu)
	    schedule_current_task_to(cpu);
}
\end{lstlisting} 

\subsection{QSBR: Nyugalmi-állapot-alapú újrahasznosítás}
A Quiescent-State-Based Reclamation RCU lényegében a leggyorsabb valóságban is alkalmazható RCU változat. Az \dt{rcu_read_lock} és az \dt{rcu_read_unlock} primitívek itt is az üres utasításra fordulnak le, mégis használható preemptív rendszereken.
Az a trükk benne, hogy szüksége van arra, hogy az olvasó szálak (egy \dt{rcu_quiescent_state(void)} hívással) időnként bejelentsék, hogy nyugalmi időszakban vannak (egy hosszabb nyugalmi időszak esetén akár többször is). Ha pedig blokkoló hívást végeznek, akkor külön jelenteniük kell, hogy most egy hosszú nyugalmi időszakba kerülnek. A blokkoló hívás után pedig azt, hogy kiléptek onnan. Ez elég sok kényelmetlenséget ró a programozóra de teljesítmény-kritikus rendszereken elfogadható lehet.

\paragraph{A megvalósítás vázlata}
Van egy globális atomi számláló, ami kezdetben 1 értékű. Minden olvasó szálnak van egy-egy szál-lokális (thread-local) atomi számlálója, ami mindig kisebb vagy egyenlő, mint a globális számláló. Az \dt{rcu_quiescent_state} eljárás beállítja az adott szál számlálóját a globális számláló értékére. A \dt{synchronize_rcu} eljárás pedig növeli a globális számlálót, majd addig olvassa az egyes szálak számlálóit, amíg mindegyik értéke el nem érte a globális számláló értékét. Ez azt jelenti, hogy eltelt egy türelmi periódus. Ez a megoldás csak 64 bites rendszereken használható, mivel 32 bites számláló esetén problémát jelenthet a gyakori túlcsordulás.

\begin{lstlisting} 
//C-like pseudocode (without proper synchronization)

void rcu_read_lock(void){}

void rcu_read_unlock(void){}

uint64_t globalCounter=1; 

__thread_local uint64_t myCounter = 1;

void rcu_quiescent_state(void)
{
	myCounter = globalCounter;
}

mutex sync_mutex;

void synchronize_rcu(void)
{
	mutex_lock(&sync_mutex);

	++globalCounter;
	for_each_threads_counter(itsCounter)
		while(itsCounter != globalCounter);
		
	mutex_unlock(&sync_mutex);	
}
\end{lstlisting} 

\subsubsection{Megjegyzés a Linux kernel memória modelljéről}

Jelenleg a legkomolyabb RCU megvalósítások (pl: \cite{bib_urcu}, illetve maga a Linux) mind a Linux kernel memória modelljét \cite{bib_linux_mem_barr} \cite{bib_linux_atomics} alkalmazzák. Ez egy főleg különböző barrierekre épülő modell, aminek az egyes primitívjei GCC builtin-ek vagy inline assembly segítségével vannak megvalósítva (Ettől még természetesen egy cross-platform modellről van szó.). Emellett volatile típusra kasztolásokat is használnak olvasáskor és íráskor, ami az optimalizálást kikapcsolja, szemben a c++11 megfelelő atomi műveleteivel, amik egyes optimalizálásokat még engednek.

\begin{pl}
\dt{smp_mb()}: Garantálja, hogy minden memória elérés a barrier előtt korábban fog látszani minden cpu számára, mint minden memória elérés a barrier után. \cite{bib_linux_mem_barr}
\end{pl}

\begin{megj}
Ajánlom a Linux Weekly News hivatkozott cikkét, ami arról szól, hogy a Linux-ban miért nem sietik el a C11-es atomi műveletekre való átállást \cite{bib_linux_c11}. Én azt gondolom, hogy valószínűleg a C(++)11 memóriamodelljének körmönfont logikai állításokon alapuló definíciójához képest a Linux fejlesztők joggal preferálhatják a kernelben lévő primitívek előbb bemutatott egyértelmű és hardverközeli megfogalmazását. Gondolkodtam egy összefoglaló megfeleltetésen a Linux kernel és a C(++)11 szinkronizációs primitívjei között, van is néhány ilyen az interneten, de mind hiányos, és nem véletlenül, ugyanis nincs egyszerű egyértelmű megfeleltetés.

\end{megj}

\subsubsection{Megvalósítás C++11-ben}

Ide nem szúrom be az egész megvalósítást, csak a lényeges tapasztalatokat foglalom össze.
A hivatkozott \cite{bib_urcu} cikkből indultam ki. A C++ memória modelljére való portolás nehezebb volt mint elsőre hittem, főként az előző megjegyzésben tárgyaltak miatt. A megvalósításom logikai helyességbizonyítására nem vállalkozom, erre már íródott egy cikk \cite{bib_linux_qsbr_verif}. 

\paragraph{Kibővített QSBR}
A korábban leírt QSBR vázlatnál kicsit bonyolultabb módszert programoztam le, olyat, ami megengedi, hogy egy szál offline vagy online állapotba kerülhessen. Ennek akkor van haszna, ha az egyes szálak dinamikusan jöhetnek létre / szűnhetnek meg, vagy esetleg azt szeretnénk, hogy a szinkronizálás ne várja meg az olvasó-oldali kritikus-szakaszokon kívüli hosszabb blokkoló műveleteket. Ahhoz, hogy ez a módszer működhessen, szükség van a szekvenciális konzisztencia fogalmára, mint azt a hivatkozott \cite{bib_linux_qsbr_verif} cikk is állítja. A cikk éppen az ehhez megfelelő logikai eszközök hiányában nem tárgyalja ezt a bővített módszert. Én se bizonyítottam a helyességét, csak Relacy-vel validáltam.


\paragraph{A szekvenciális konzisztencia szükségessége}
Számomra ez volt a megvalósítás legérdekesebb része, ráadásul a szükségességére a Relacy használatával jöttem rá (később a hivatkozott \cite{bib_linux_qsbr_verif} cikkben is olvastam).
Amikor offline állapotból jött online állapotba egy szál, majd elkezdte olvasni az rcu-védett adatstruktúrát, akkor ez versenyhelyzetbe került az adatstruktúra törlésével, így törölt-memória olvasás történt. Ez úgy volt lehetséges, hogy a törlő szál még offline-nak olvasta az olvasó szál státuszát. 

\begin{allitas}
A hiba eltűnik, ha szekvenciálisan konzisztensnek jelöljük a következő műveleteket:

\begin{itemize}
\item A szál-állapot online-ra módosítása az olvasó szálon (eredetileg release volt)
\item Az rcu-pointer olvasása az olvasó szálon (eredetileg consume volt)
\item Az rcu-pointer cseréje (exchange) az író szálon (eredetileg acquire-release volt)
\item A szál-állapot olvasása az író szálon (eredetileg acquire volt)
\end{itemize}
\end{allitas}

\begin{biz}
Ilyenkor ha az olvasó szál az rcu-pointer korábbi állapotát olvassa, mint a csere utáni állapot, akkor a műveletek abszolút sorrendje az állításban szereplő sorrend. Az első a másodikkal, a harmadik pedig a negyedikkel van korábban történt relációban (hisz sequenced-before relációban állnak). A 2. és a 3. között pedig a módosítási sorrend határozza meg a globális sorrendet. (Indirekt tegyük fel, hogy a globális sorrend fordítva van: 3.->2. Ekkor a 2. utasításnak a 3. utasítás eredményét kell látnia, tehát nem lehet igaz az, hogy korábbi értéket olvas.) Így a szekvenciális konzisztencia láthatósági előírásai miatt az utolsó műveletnek látnia kell az első eredményét, vagyis, hogy már online a szál.
\end{biz}

\begin{megj}
A Linux kernel memória modelljében elég lenne egy \dt{smp_mb()} hívás az állapot online-ra módosítása után.
\end{megj}

\paragraph{Konklúzió}
Bár ez nem eredményez ,,színtiszta'' C++11-es megvalósítást, mégis azt ajánlanám az érdeklődőknek, hogy ha amellett döntenek, hogy C++-ban fognak RCU-t használni, akkor a megfelelő library megjelenéséig inkább használják a C-ben írt liburcu-t \cite{bib_liburcu}. Esetleg ezt csomagolják be megfelelő C++ osztályokba. Amennyiben mégis saját megvalósítás írását fontolgatják, semmiképp ne kezdjék el megfelelő automatikus verifikáló eszköz (pl: Relacy Race Detector) nélkül. Ezen kívül szükség lehet a logikai helyességbizonyításra is, mivel a Relacy sokszor nem az összes lehetséges lefutást járja be (érdemes a korábban bemutatott módon magasabbra állítani a tesztesetek számát).


\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{bib_isocpp14}
2011, \emph{N4140: Working Draft, Standard for Programming Language C++ (C++14)}, \\
\dt{http://aszt.inf.elte.hu/~gsd/multiparadigm/draft-cpp14/C++14Standard.pdf}

\bibitem{bib_relacy} 
\textsc{Dmitriy Vyukov} \\
\emph{Relacy Race Detector} \\
http://www.1024cores.net/home/relacy-race-detector

\bibitem{bib_relacyinterview}
\textsc{Andrey Karpov} \\
2009, \emph{Interview with Dmitriy Vyukov - the author of Relacy Race Detector (RRD)} \\
http://www.viva64.com/en/a/0041/

\bibitem{bib_x86order} 
\textsc{Anthony Williams} \\
2008, \emph{The Intel x86 Memory Ordering Guarantees and the C++ Memory Model} \\
https://www.justsoftwaresolutions.co.uk/threading/intel-memory-ordering-and-c++-memory-model.html

\bibitem{bib_linux_rcu} 
\textsc{Paul McKenney} \\
2007, \emph{What is RCU, Really? (3 részes cikksorozat a Linux Weekly News-ban)} \\
http://www.rdrop.com/\textasciitilde paulmck/RCU/whatisRCU.html

\bibitem{bib_urcu} 
\textsc{Mathieu Desnoyers, Paul E. McKenney, Alan S. Stern, Michel R. Dagenais and Jonathan Walpole} \\
2011, \emph{User-Level Implementations of Read-Copy Update} \\
http://www.efficios.com/pub/rcu/urcu-main.pdf \\
http://www.efficios.com/pub/rcu/urcu-supp.pdf

\bibitem{bib_liburcu}
\textsc{Mathieu Desnoyers, Paul E. McKenney} \\
\emph{LGPL-licensed Userspace RCU Library} \\
http://liburcu.org/

\bibitem{bib_lxr} 
\emph{Linux Cross Reference - Az \detokenize{rcu_assign_pointer} név használata} \\
\detokenize{http://lxr.free-electrons.com/ident?i=rcu_assign_pointer}

\bibitem{bib_wiki_rcu} 
\emph{Wikipédia - Read-copy-update} \\
https://en.wikipedia.org/wiki/Read-copy-update

\bibitem{bib_ref_fence} 
\emph{Cppreference.com: Atomic thread fence} \\
\detokenize{http://en.cppreference.com/w/cpp/atomic/atomic_thread_fence}

\bibitem{bib_linux_mem_barr} 
\textsc{David Howells, Paul E. McKenney} \\
\emph{Linux kernel memory barriers} \\
\dt{https://www.kernel.org/doc/Documentation/memory-barriers.txt}

\bibitem{bib_linux_atomics} 
\textsc{David S. Miller} \\
\emph{Semantics and Behavior of Atomic and Bitmask Operations} \\
\dt{https://www.kernel.org/doc/Documentation/atomic_ops.txt}

\bibitem{bib_linux_c11} 
\textsc{Jonathan Corbet} \\
2014, \emph{C11 atomic variables and the kernel} \\
https://lwn.net/Articles/586838/


\bibitem{bib_linux_qsbr_verif} 
\textsc{Joseph Tassarotti, Derek Dreyer, Viktor Vafeiadis} \\
2015, \emph{Verifying Read-Copy-Update in a Logic for Weak Memory} \\
http://plv.mpi-sws.org/gps/rcu/full-paper.pdf

% https://lwn.net/Articles/262464/
% http://liburcu.org/
% http://www.rdrop.com/~paulmck/RCU/C++Updates.2014.09.11a.pdf
% http://www.efficios.com/pub/rcu/urcu-main.pdf
% http://www.efficios.com/pub/rcu/urcu-supp.pdf
% https://gcc.gnu.org/onlinedocs/libstdc++/libstdc++-html-USERS-4.1/malloc__allocator_8h-source.html
% https://lwn.net/Articles/586838/
% http://svr-pes20-cppmem.cl.cam.ac.uk/cppmem/
% http://www.cl.cam.ac.uk/~mjb220/popl085ap-sewell.pdf
% http://www.open-std.org/jtc1/sc22/wg21/docs/papers/2015/n4374.html
% https://www.kernel.org/doc/Documentation/memory-barriers.txt
% https://www.kernel.org/doc/Documentation/atomic_ops.txt
% http://plv.mpi-sws.org/gps/rcu/paper.pdf c++++++
\end{thebibliography}
%idézet: \cite{bib_sample}

\end{document}

% todo seq_cst better